---
title: "11. Odzyskiwanie plików po awarii"
date: "2021-01-08"
draft: false
weight: 11

description: "Czy twój komputer zawiesił się? Po tym jak spędziłeś godziny pisząc? Nie
panikuj! Vim zachowuje wystarczająco wiele informacji na dysku by odzyskać
większość twojej pracy. Ten rozdział pokaże ci jak odzyskać twoją pracę
i wyjaśni jak wykorzystywany jest plik wymiany."
---

## 11.1 Podstawy odzyskiwania plików

W większości wypadków odzyskanie pliku jest całkiem proste, przyjąwszy, że
wiesz który plik edytowałeś (a dysk twardy cały czas pracuje). Wywołaj Vima
normalną komendą z dodanym argumentem `-r`:

```
vim -r help.txt
```

Vim odczyta plik wymiany (używany do przechowywania tekstu jaki edytowałeś)
i może odczytać bity i cząsteczki oryginalnego pliku. Jeśli wszystko jest
w porządku, zobaczysz takie wiadomości (z innymi nazwami plików oczywiście):

```
Using swap file ".help.txt.swp"
Original file "~/vim/runtime/doc/help.txt"
Recovery completed. You should check if everything is OK.
(You might want to write out this file under another name
and run diff with the original file to check for changes)
Delete the .swp file afterwards.
```

Na wszelki wypadek zapisz ten plik pod inną nazwą:

```
:write help.txt.odzyskany
```

Porównaj plik z oryginalnym by sprawdzić czy dostałeś to czego oczekiwałeś.
Bardzo użyteczny jest tu [`vimdiff`]({{< ref "usr_08#87-porównywanie-z-vimdiff"
>}}). Poszukaj oryginalnego pliku i sprawdź czy zawiera późniejszą wersję
(jeśli zapamiętałeś plik tuż przed awarią) i sprawdź czy nie brakuje żadnej
linii (coś mogło pójść tak źle, że Vim nie mógł tego odzyskać).

Jeśli Vim drukuje wiadomości z ostrzeżeniami podczas odzyskiwania czytaj je
uważnie. Jest to jednak rzadkie zachowanie.

Normalne jest to, że ostatnie parę zmian nie będzie odzyskane. Vim przesyła
zmiany na dysk kiedy nie piszesz przez jakieś cztery sekundy albo po wpisaniu
około dwustu znaków. Zachowaniem tym możesz sterować poprzez opcje
`'updatetime`\' i `'updatecount`\'. Jeśli Vim nie będzie miał szansy by
zachować zmiany kiedy system pada, zmiany po ostatnim przesyle danych zostaną
utracone.

Jeśli edytowałeś plik bez nadanej jeszcze nazwy podaj pusty ciąg znaków jako
argument:

```
vim -r ""
```

Musisz być w odpowiednim katalogu, w innym wypadku Vim nie będzie mógł odnaleźć
pliku wymiany.

## 11.2 Gdzie znajduje się plik wymiany?

Vim może przechowywać plik wymiany w kilku miejscach. Normalnie jest to ten sam
katalog gdzie był oryginalny plik. By znaleźć go, przejdź do katalogu pliku:

```
vim -r
```

Vim wypisze listę wszystkich plików wymiany jakie może znaleźć. Będzie również
szukał w innych katalogach gdzie pliki wymiany dla plików z bieżącego katalogu
mogą się znajdować. Nie znajdzie jednak plików wymiany w innych katalogach, Vim
nie przeszukuje drzewa katalogów. Wynik powinien wyglądać mniej więcej tak:

```
Swap files found:
   In current directory:
1.    .main.c.swp
          owned by: mool   dated: Tue May 29 21:00:25 2001
         file name: ~mool/vim/vim6/src/main.c
          modified: YES
         user name: mool   host name: masaka.moolenaar.net
        process ID: 12525
   In directory ~/tmp:
      -- none --
   In directory /var/tmp:
      -- none --
   In directory /tmp:
      -- none --
```

Jeśli jest kilka plików wymiany, które wyglądają tak jakbyś właśnie ich szukał,
Vim zaprezentuje ich listę i zażąda by wprowadzić numer tego, którego chcesz
użyć. Dokładnie sprawdź dane by zdecydować, którego użyjesz.

W przypadku gdy nie wiesz, który wybrać spróbuj każdego po kolei i zaznacz te,
które spełniały twoje oczekiwania.

### Używanie nazwanego pliku wymiany

Jeśli wiesz jakiego pliku wymiany szukasz możesz go odzyskać podając jego
nazwę. Vim odzyka nazwę oryginalnego pliku z pliku wymiany. Przykład:

```
vim -r .help.txt.swo
```

Jest to również wygodne kiedy plik wymiany jest w innym katalogu niż
przewidywany. Jeśli to nadal nie działa, sprawdź jakie nazwy plików Vim podaje
i zmień pliki odpowiednio. Sprawdź opcję `'directory'` by sprawdzić gdzie Vim
może przechowywać plik wymiany.

{{< alert color="info" >}}
Vim próbuje znaleźć plik wymiany przeszukując katalogi w opcji `'dir'` szukając
plików, które pasują do `nazwapliku.sw?`. Jeśli dopasowywanie nie działa (np.:
jeśli opcja `'shell'` jest nieprawidłowa), Vim desperacko próbuje znaleźć plik
`'nazwapliku.swp'`. Jeśli to również zawiedzie będziesz musiał podać nazwę
pliku wymiany by być zdolnym do odzyskania pliku.
{{< /alert >}}

{{< anchor "ATTENTION" >}}
{{< anchor "E325" >}}
## 11.3 Awaria czy nie?

Vim próbuje chronić cię przed robieniem głupich rzeczy. Przypuśćmy, że
niewinnie zaczynasz edytować plik spodziewając się zobaczyć zawartość pliku.
W zamian Vim drukuje bardzo długą wiadomość:

```
    E325: ATTENTION
Found a swap file by the name ".main.c.swp"
      owned by: mool   dated: Tue May 29 21:09:28 2001
     file name: ~mool/vim/vim6/src/main.c
      modified: no
     user name: mool   host name: masaka.moolenaar.net
    process ID: 12559 (still running)
While opening file "main.c"
         dated: Tue May 29 19:46:12 2001

(1) Another program may be editing the same file.
    If this is the case, be careful not to end up with two
    different instances of the same file when making changes.
    Quit, or continue with caution.

(2) An edit session for this file crashed.
    If this is the case, use ":recover" or "vim -r main.c"
    to recover the changes (see ":help recovery").
    If you did this already, delete the swap file ".main.c.swp"
    to avoid this message.
```

Dostajesz tą wiadomość ponieważ kiedy Vim zaczyna edycję pliku sprawdza czy już
istnieje plik wymiany dla tego pliku. Jeśli jest, coś musiało pójść źle. Może
to być jedna z dwóch sytuacji.

1. Inna sesja edycji może być przeprowadzana na tym pliku.\
   Spójrz w wiadomość do linii z `process ID`. Może ona wyglądać następująco:

   ```
   process ID: 12559 (still running)
   ```

   Tekst `(still running)` oznacza, że istnieje już proces edycji dla tego
   pliku na tym komputerze. Pracując na nie uniksowych systemach nie dostaniesz
   tej informacji. Kiedy edytujesz plik przez sieć również możesz nie otrzymać
   tej informacji ponieważ proces może istnieć na innym komputerze. W obu
   wypadkach musisz zorientować się w sytuacji samemu.

   Jeśli jest drugi Vim edytujący ten sam plik kontynuacja może skończyć się
   dwiema wersjami tego samego pliku. Ten zapisany ostatnio nadpisze poprzedni.
   Rezultatem może być utrata zmian. Lepiej wtedy wyjść z Vima.

2. Plik wymiany może być wynikiem poprzedniego krachu Vima lub komputera.\
   Sprawdź dane wspomniane w wiadomości. Jeśli data pliku wymiany jest nowsza
   niż pliku, który edytujesz i pojawia się linia:

   ```
   modified: YES
   ```

   Prawdopodobnie miałeś awarię w czasie sesji edycji i lepiej odzyskać plik.

   Jeśli data pliku jest nowsza od daty pliku wymiany, plik został albo
   zmieniony po awarii (może odzyskałeś go wcześniej, ale nie usunąłeś pliku
   wymiany?), albo plik został zapisany przed awarią, ale po ostatnim zapisaniu
   pliku wymiany (wtedy masz szczęście: nie potrzebujesz starego pliku
   wymiany). W takich wypadkach Vim ostrzeże cię specjalną linią:

   ```
   NEWER than swap file!
   ```

### Co robić?

Jeśli jest wspomagana interakcja dostaniesz do wybory jedną z pięciu
możliwości:

```
Swap file ".main.c.swp" already exists!
[O]pen Read-Only, (E)dit anyway, (R)ecover, (Q)uit, (D)elete it:
```

- `[O]pen Read-Only`\
  Otwórz plik tylko do odczytu. Użyj tej opcji kiedy chcesz tylko zobaczyć
  plik, a nie potrzebujesz go odzyskiwać. Możesz to zrobić jeśli wiesz, że ktoś
  inny edytuje plik, ale chcesz tylko spojrzeć na niego, a nie robić zmiany.

- `(E)dit anyway`\
  Edytuj w każdym razie. Używaj tej opcji ostrożnie! Jeśli plik jest edytowany
  w innym Vimie możesz skończyć z dwoma wersjami pliku. Vim będzie próbował
  ostrzec cię o tym, ale lepiej być ostrożnym niż później żałować.

- `(R)ecover`\
  Odzyskaj plik z pliku wymiany. Używaj tego jeśli wiesz, że plik wymiany
  zawiera zmiany, które chcesz odzyskać.

- `(Q)uit`\
  Wyjdź. W ten sposób unikasz edytowania pliku. Używaj tego jeśli inny Vim
  edytuje ten sam plik.

  Jeśli dopiero co zacząłeś Vima, w ten sposób go opuścisz. Jeśli zaczynasz
  Vima z plikami w kilku oknach, Vim wyjdzie jedynie wtedy jeśli istnieje plik
  wymiany dla pierwszego pliku. Używając komendy `:edit` plik nie zostanie
  załadowany, a ty wrócisz do poprzednio edytowanego pliku.

- `(D)elete it`\
  Usuń plik wymiany. Użyj tej opcji jeśli jesteś pewien, że go dłużej nie
  potrzebujesz. Na przykład jeśli nie zawiera zmian, albo sam plik jest nowszy
  niż plik wymiany.

  Na uniksach ta opcja jest oferowana tylko wtedy jeśli proces, który stworzył
  plik wymiany już nie istnieje.

Jeśli nie dostajesz możliwości wyboru (używasz wersji Vima, która jej nie
oferuje), musisz zrobić to ręcznie. By odzyskać plik użyj komendy:

```
:recover
```

Vim nie zawsze może sprawdzić czy istnieje już plik wymiany dla danego pliku.
Dzieje się tak wtedy kiedy inna sesja umieszcza plik wymiany w innym katalogu
albo kiedy ścieżka dla pliku jest różna dla edycji na różnych komputerach.
Z tego względu nie zawsze możesz polegać na tym, że Vim cię ostrzeże.

Jeśli naprawdę nie chcesz widzieć tej wiadomości możesz dodać flagę `'A'` do
opcji `'shortmess'`. Jest to jednak niezwykłe zachowanie.

## 11.4 Dalsza lektura

[`swap-file` *(en)*](https://neovim.io/doc/user/recover.html#swap-file) Wyjaśnienie gdzie będzie umieszczony plik wymiany i jaka będzie jego nazwa.\
[`:preserve` *(en)*](https://neovim.io/doc/user/recover.html#:preserve) Ręczne przesyłanie pliku wymiany na dysk.\
[`:swapname` *(en)*](https://neovim.io/doc/user/recover.html#:swapname) Sprawdź nazwę pliku wymiany dla bieżącego pliku.\
[`'updatecount'` *(en)*](https://neovim.io/doc/user/options.html#'updatecount') Liczba uderzeń klawiszy, po których plik wymiany będzie przesłany na dysk.\
[`'updatetime'` *(en)*](https://neovim.io/doc/user/options.html#'updatetime') Czas po jakim plik wymiany będzie przesłany na dysk.\
`'swapsync'` Czy dysk jest zsynchronizowany kiedy plik wymiany jest przesyłany.\
[`'directory'` *(en)*](https://neovim.io/doc/user/options.html#'directory') Lista katalogów gdzie są przechowywane pliki wymiany.\
`'maxmem'` Limit pamięci do wykorzystania zanim tekst będzie zapisany do pliku wymiany.\
`'maxmemtot'` To samo, ale w sumie dla wszystkich plików.

[Nota prawna]({{< ref "usr_01#14-prawa-autorskie" >}})
